\documentclass[13pt, bachelor, substylefile = bachelor.rtx]{disser}%twoside, 

\usepackage[a4paper, includefoot, left=3cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=1cm, footskip=1cm]{geometry}

\pagestyle{footcenter}
\chapterpagestyle{footcenter}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{ucs} 
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\ifpdf\usepackage{epstopdf}\fi
\setcounter{tocdepth}{2}

\usepackage{comment}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% вставлять используемые пакеты сюда
% hyperref должен быть самым последним, иначе будут  баги с \chapter \section и \subsection

\usepackage[
pdfstartview   = FitH,
bookmarksopen  = true,bookmarksopenlevel=0,
plainpages     = false,pdfpagelabels,
pagebackref    = false,
pdftoolbar     = false,
unicode,
pdftex,
hidelinks
]{hyperref}

\renewcommand{\leq}{\leqslant}


\begin{document}
    \institution{%
        МИНОБРНАУКИ РОССИИ \\
        Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования\\
        <<Национальный исследовательский университет\\
        <<Московский институт электронной техники>>\\
        Факультет Микроприборов и технической кибернетики (МПиТК)\\
        Кафедра высшей математики №1 (ВМ-1)
    }
\title{Бакалаврская работа}
\topic{Оценка линейного искажающего оператора в задаче \\ восстановления изображения}%\normalfont\scshape 

\coursenum{01.03.04}
\course{Прикладная математика}
%\masterprog{Математические методы и моделирование\\ \>\ \ в естественнонаучной и технической сферах}
\author{~Терентьев И.~В.}
\group{ВМ-40}
\authorFullName{Терентьев Иван Владимирович}
%\apname{Прокофьев А.А.}

\sa {Умняшкин С.~В.}
\sastatus{профессор, д.ф.-м.н.}
\city{Москва}
\date{2018}

\maketitle

{\fontsize{13pt}{17}\tableofcontents}
\intro

На 2017 год смартфон есть у каждого второго в России.\cite{mobileUsers} Это значит, что у каждого второго россиянина есть маленькая камера, с немалыми вычислительными ресурсами. Из-за несовершенства фото-видео техники, а именно малой светосилы приходится увеличивать выдержку, в следствие чего возникает смаз. Это может стать причиной снижения информативности кадра.
Во многих приложениях компьютерного зрения и машинного обучения важно,
чтобы на вход алгоритмов поступали изображения высокого качества. Но из-за несо-
вершенства процесса формирования изображений, возникают искажения, которые
могут стать причиной снижения информативности кадра. Поэтому необходимо про-
водить предварительную обработку изображений, т.е. выполнять их восстановление.
На кадрах видеопоследовательностей при движении объекта съёмки относитель-
но системы регистрации изображения возникает искажение типа линейный смаз. Од-
ной из причин такого искажения может быть неправильно заданная длина выдерж-
ки. Существуют фото- и видеокамеры с характеристиками, которые позволяют избе-
жать данной проблемы, но они являются дорогостоящими и сложными в использова-
нии. Поэтому задача компенсации линейного смаза является актуальной. Следующей
причиной потери качества снимка является шум, который может возникнуть по ряду
причин, например, из-за недостаточного освещения.
Как правило искажению подвергается только движущийся объект. Следователь-
но, нет необходимости восстанавливать весь кадр целиком. Благодаря этим сообра-
жениям, можно избавиться от дополнительных артефактов в неискажённой области
и уменьшить вычислительные затраты.
В данной работе будет рассмотрен итерационный метод Люси-Ричардсона и его
модификации для восстановления изображений. Также будут предложены дополне-
ния и модификации алгоритма для более точной реконструкции искажённого кадра.
Целью данной работы является разработка метода компенсации линейного сма-
за на изображении, основанного на методе Люси-Ричардсона. Для достижения этой
цели необходимо поставить и решить следующие задачи:
• разработать метод оценки числа итераций алгоритма;
• разработать метод оценки параметров искажения;
4• разработать метод выделения искажённого объекта;
• реализовать алгоритм, который будет принимать на вход искажённое изображе-
ние и возвращать оценку неискажённого изображения.
В первой главе рассмотрены теория, связанная с методами восстановления, суще-
ствующими модификациями и методами определения параметров искажения.
Во второй главе описывается использование метода Люси-Ричардсона. Например,
каким образом выбирать параметры алгоритма, сколько итераций необходимо вы-
полнить для восстановления, как выделить искажённый объект и другие.
В третьей главе приводятся результаты экспериментов. Определяется модифици-
рованный метод Люси-Ричардсона на основе проведённых экспериментов.

\input{chapter1_theory.tex}

\conclusion

Подводим заключение всей нашей эпопее по написанию ВКР.

Также в данном пункте можно вставить благодарности людям, помогавшим в написании работы: маме, дяде Феде с соседнего подъезда и коту.

\bibliographystyle{gost2008}
\bibliography{biblio}

\end{document}
