\intro
В 2017 году у каждого второго в России есть смартфон~\cite{mobileUsers}. 
Это означает, что у каждого второго россиянина есть маленькая камера, со значительными вычислительными ресурсами. Пользователю из-за несовершенства технической части~--- малой светосилы оптической системы, для уменьшения влияния шумов, приходится увеличивать выдержку. В следствие чего, при движении объекта или камеры на изображении возникает смаз. Это может стать причиной снижения информативности кадра. Кроме того широкое распространение получили экшн-камеры, специально созданные для работы в движении и поэтому также должны бороться со смазом.

Проблему можно решать аппаратно: увеличив площадь матрицы и светосилу объектива или программно~--- применяя алгоритмы восстановления изображений. Первый подход не применим для мобильных устройств, так как увеличивает размеры, вес и стоимость аппарата. Второй применить с каждым годом становится проще, потому что вычислительные мощности устройств только растут. Поэтому задача компенсации смаза является актуальной.
Пользователи смартфонов редко используют штативы для съёмки, поэтому аппарат испытывает тряску, как следствие изображение смазывается. При этом в общем случае движение камеры нелинейно и представляется кривой линией.

В этой работе используются итерационный метод Люси-Ричардсона для восстановления изображений и метод оценки параметров линейного искажающего оператора на основе кепстра изображения. Будут предложены дополнения и модификации алгоритма для более точной реконструкции искажённого кадра. Также предложен алгоритм оценки криволинейного искажающего оператора с модификациями.

Цель представленной работы~--- разработка метода оценки параметров  криволинейного смаза изображения, с последующим восстановлением изображения методом Люси-Ричардсона. Для достижения этой цели предстоит решить следующие задачи:

\begin{itemize}
\item разработать метод оценки параметров искажения;
\item определить критерий качества восстановленного изображения и искажающего оператора
\item реализовать алгоритм, который будет принимать на вход искажённое изображение и возвращать оценку неискажённого изображения.
\end{itemize}

В первой главе рассмотрены теория, описывающая модель искажения, методы оценки его параметров и устранения.

Во второй главе описываются программные решения, с помощью которых происходит оценка качества работы алгоритмов и определение параметров смаза.

В третьей главе приводятся результаты экспериментов и выводы по результатам работы.